\documentclass{article}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[
	colorlinks=true,%
	anchorcolor=blue,%
	citecolor=blue,%
	linkcolor=blue,%
	urlcolor=blue%
]{hyperref}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{brazil}
\usepackage{listings}
\lstset{
	language=C,%
	numbers=left,%
	numberstyle={\color{gray}\scriptsize},%
	numbersep=5pt,%
	showspaces=false
}
\usepackage{xcolor}

\def\pfbox
  {\hbox{\hskip 3pt\lower2pt\vbox{\hrule
  \hbox to 5pt{\vrule height 7pt\hfill\vrule}
  \hrule}}\hskip3pt}

\begin{document}
\title{Noções de Cálculo Numérico}
\author{Adriano J. Holanda}
\date{2022-02-22}
\maketitle

\section*{Localização de Zeros de Funções}

O problema da localização de zeros (raízes) 
de funções contínuas ocorre frequentemente 
em ciência e engenharia~\cite{hamming}.
Iremos mostrar alguns métodos simples 
e fáceis de entender.

\subsection*{Método da bissecção}

O método da bissecção usa o fato do zero de uma 
função contínua $f(x)$ se localizar entre dois 
pontos $a$ e $b$ se $f(a)f(b)<0$ 
({\it teorema do valor intermediário\/})~\cite{numrec}.

\paragraph{Algoritmo B.}
O algoritmo a seguir usa o método da bissecção para 
localizar o zero de uma função $f(x)$ 
entre os pontos $a$ e $b$ desde que $f(a)f(b)<0$ 
com uma acurácia $\epsilon$ e um número máximo 
de iterações {\tt N}.

\begin{itemize}
\item[\bf B1] [Inicializar.] Atribuir $i \leftarrow 1$.
\item[\bf B2] [Checar número de iterações.] Se $i>${\tt N}, 
		ir para B9.

	\item[\bf B3] [Achar o ponto médio.] Calcular $m = \frac{a+b}{2}$.

\item[\bf B4] [Checar os critérios de parada.] Se $f(m)=0$
	(a raiz foi encontrada)
		ou \hbox{$|\frac{(b-a)}{2}| < \epsilon$} (uma aproximação da
	raiz é suficiente), ir para B9.

\item[\bf B5] [Deslocar um dos limites para o ponto médio.]
	Se $f(a)f(m)>0$ ir para B6, caso contrário 
	ir para B7.

\item[\bf B6] [Deslocar o ponto médio para $a$.] Atribuir
	$a\leftarrow m$. Ir para o passo B8.

\item[\bf B7] [Deslocar o ponto médio para $b$.] Atribuir
	$b\leftarrow m$.

\item[\bf B8] [Avançar.] Incrementar $i$ em $1$ unidade e
	retornar para B2.

\item[\bf B9] [Término do algoritmo.] Se $i\leq N$, o algoritmo
	terminou com sucesso. Caso contrário, terminou 
	sem sucesso.\quad\pfbox
\end{itemize}

\pagebreak
\paragraph{Programa B.} A seguir uma possível implementação 
do Algoritmo~B.

\lstinputlisting[
	firstline=4,%
	lastline=25,%
	label={lst:bisection}%
]{src/bisection.c}

\subsection*{Método da posição falsa}

No método da posição falsa ({\it regula falsi\/}), 
são tomados dois pontos $\{a,b\}$ em $x$ que satisfaçam 
a condição $f(a)f(b)<0 \land f(a)<f(b)$, traçando 
uma reta entre estes dois pontos e aproximando a 
secante até a raiz de $f(x)$. A reta entre $a$ 
e $b$ é dada por

\begin{equation}
	\ell(x) = f(a) + \frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a),
\end{equation}

\noindent cujo zero é dado por

\begin{equation}
	\ell(x) = a + f(a)\frac{b-a}{f(b)-f(a)}.
\end{equation}

\paragraph{Algoritmo R.}
O algoritmo a seguir usa o método da posição falsa 
({\it regula falsi\/}) para 
localizar o zero de uma função $f(x)$ 
entre os pontos $a$ e $b$ desde que $f(a)f(b)<0$ 
com uma acurácia $\epsilon$ para um número máximo 
de iterações $N$. Para calcular a secante no passo
B3, a condição $f(a)<f(b)$ deve ser satisfeita, caso
contrário, trocar $a$ por $b$ e $b$ por $a$.

\begin{itemize}
\item[\bf R1] [Inicializar.] Atribuir $i \leftarrow 1$.
\item[\bf R2] [Checar número de iterações.] Se $i>${\tt MAXIT}, 
		ir para B9.

\item[\bf R3] [Achar a secante da reta que passa por $a$ e $b$.] 
	Calcular \\\hbox{$m = a+ f(a)\frac{b-a}{f(b)-f(a)}$}.

\item[\bf R4] [Checar os critérios de parada.] Se $f(m)=0$
	(a raiz foi encontrada)
	ou \hbox{$|b-a| < \epsilon$} (uma aproximação da
	raiz é suficiente), ir para B9.

\item[\bf R5] [Deslocar um dos limites para a secante.]
	Se $f(m)<0$ ir para B6, caso contrário 
	ir para B7.

\item[\bf R6] [Deslocar $a$ para a secante.] Atribuir
	$a\leftarrow m$. Ir para o passo B8.

\item[\bf R7] [Deslocar $b$ para a secante.] Atribuir
	$b\leftarrow m$.

\item[\bf R8] [Avançar.] Incrementar $i$ em $1$ unidade e
	retornar para B2.

\item[\bf R9] [Término do algoritmo.] Se $i\leq N$, o algoritmo
	terminou com sucesso. Caso contrário, terminou 
	sem sucesso.\quad\pfbox
\end{itemize}

\pagebreak
\paragraph{Programa R.} A seguir uma possível implementação 
do Algoritmo~R.

\lstinputlisting[
	firstline=4,%
	lastline=25,%
	label={lst:regula}%
]{src/regula.c}

\subsection*{Exercícios}

\paragraph{1.} Mudar o valor da acurácia (variável {\tt eps}) de $x$ para $0,1$ e
descrever o que ocorre com o valor da raiz estimada para todos 
os algoritmos. Modifique o valor de {\tt eps} e repita o procedimento.

\paragraph{2.} Para as funções e intervalos a seguir, implemente a localização da raiz
usando os métodos estudados:

\begin{enumerate}[a)]
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\item $exp(x) -2x -5\qquad 1\leq x\leq 3$;
	\item $cos(x)-x\qquad 0\leq x\leq\frac{\pi}{2}$; 
	\item $x^3-5\qquad 1\leq x \leq 2,5$;
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\item $xln(x)-x-1\qquad 2\leq x\leq 5 $;
	\item $xtan(x)-\frac{1}{x^3}\qquad 2\leq x\leq 4$;
	\item $x^2-7\qquad 1,5\leq x\leq 4$.
	\end{minipage}
\end{enumerate}

\bibliography{refs}
\bibliographystyle{plain}
\end{document}
